# 亚里士多德的逻辑学 logic (Robin Smith)

*首次发表于 2000 年 3 月 18 日；实质性修订于 2022 年 11 月 22 日*

亚里士多德的逻辑，特别是他的三段论理论，在西方思想史上产生了无与伦比的影响。它并非总是占据这个位置：在希腊化时期，斯多葛派的逻辑，特别是克里西普的作品，占据了重要地位。然而，在后来的古代时期，随着亚里士多德评论家的工作，亚里士多德的逻辑变得主导，亚里士多德的逻辑被传承到阿拉伯和拉丁中世纪传统中，而克里西普的作品并未幸存下来。

这种独特的历史位置并没有总是有助于理解亚里士多德的逻辑作品。康德认为亚里士多德已经发现了关于逻辑的一切，逻辑史学家普兰特得出结论，亚里士多德之后的任何逻辑学家说出任何新东西都是困惑、愚蠢或倔强的。在弗雷格和皮尔斯之后现代形式逻辑的兴起期间，传统逻辑（被视为亚里士多德逻辑的后裔）的信徒和新数学逻辑倾向于将彼此视为竞争对手，具有不兼容的逻辑观念。更近期的学术研究经常将数学逻辑的技术应用于亚里士多德的理论，揭示了（许多人认为的）亚里士多德和现代逻辑学家之间的方法和兴趣之间的许多相似之处。

本文是从后者的角度来写的。因此，它涉及的是亚里士多德的逻辑，这并不总是与所谓的“亚里士多德式”逻辑相同。

* [ 1. 引言](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Int)

* [亚里士多德的逻辑著作：《论演绎学》](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#AriLogWorOrg)

* 3. 逻辑的主题：“三段论”

  * [3.1 归纳与演绎](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#IndDed)
  * [3.2 亚里士多德式推理和现代有效论证](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#AriDedModValArg)

* 4. 前提：断言的结构

  * [ 4.1 术语](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Ter)
  * [4.2 肯定、否定和矛盾](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#AffDenCon)
  * [4.3 全部、一些和无 (IGNORE)](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#AllSomNon)

* 5. 推论论证

  * [ 5.1 图表](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Fig)
  * [5.2 证明方法： "完美" 推理、转化、还原](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#MetProPerDedConRed)
  * [5.3 反驳：反例和术语](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#DisCouTer)
  * [5.4 图式中的推论（"情态"）](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#DedFigMoo)
  * [5.5 元理论结果](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#MetRes)
  * [5.6 具有模态性的三段论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#SylMod)

* 6. 论证与论证科学

  * [6.1 亚里士多德科学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#AriSci)
  * [6.2 回归问题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#RegPro)
  * [6.3 亚里士多德的解决方案：“最终会停止下来”](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#AriSolItEveComSto)
  * [6.4 第一原理的知识：诺斯](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#KnoFirPriNou)

* 7. 定义

  * [7.1 定义与本质](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#DefEss)
  * [7.2 种类、属和区别](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#SpeGenDif)
  * [ 7.3 类别](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Cat)
  * [7.4 划分的方法](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#MetDiv)
  * [7.5 定义与证明](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#DefDem)

* 8. 辩证论证与辩证艺术

  * [8.1 辩证前提：Endoxos 的含义](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#DiaPreMeaEnd)
  * [8.2 辩证法艺术的两个要素](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#TwoEleArtDia)
  * [8.3 辩证法和辩证论证的用途](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#UseDiaDiaArg)

* [9. 辩证法与修辞学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#DiaRhe)

* [10. 诡辩论证](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#SopArg)

* [11. 非矛盾性与形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#NonConMet)

* [12. 时间与必然性：海战](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#TimNecSeaBat)

* [13. 亚里士多德术语表](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#GloAriTer)

* [ 参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Bib)

* [ 学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Aca)

* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Oth)

* [ 相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/#Rel)

------

##  1. 引言

亚里士多德的逻辑著作包含了我们所拥有的最早期的形式逻辑研究。因此，更加令人惊讶的是，它们共同构成了一个高度发展的逻辑理论，这个理论能够在许多世纪里获得巨大的尊重：康德与亚里士多德相隔的距离是我们与他之间的十倍，甚至认为在这两千年的间隔中没有什么重要的东西被添加到亚里士多德的观点中。

在过去的一个世纪里，亚里士多德作为逻辑学家的声誉经历了两次显著的逆转。弗雷格和罗素的工作之后，现代形式逻辑的兴起带来了对亚里士多德逻辑的许多严重局限性的认识；今天，很少有人会试图坚持认为它足以作为理解科学、数学，甚至日常推理的基础。与此同时，接受现代形式技术培训的学者开始以新的尊重之眼看待亚里士多德，不仅仅是因为他的结果的正确性，更是因为他的许多工作与现代逻辑在精神上的显著相似性。正如乔纳森·利尔所说，“亚里士多德与现代逻辑学家共享对元理论的基本兴趣”：他的主要目标不是提供实用的论证指南，而是研究推理系统本身的属性。

## 2.亚里士多德的逻辑著作：《论演绎法》

古代评论家将亚里士多德的几部著作归为《工具论》（Organon）一书，并认为它们构成了他的逻辑著作

1.  *范畴论*
2.  *论释义*
3.  *先验分析*
4.  *《后分析》*
5.  *主题*
6. *关于诡辩术 (On Sophistical Refutations)*

事实上，《Organon》这个标题反映了一个更晚的争议，即逻辑是否是哲学的一部分（正如斯多葛派所坚持的那样），还是仅仅是哲学所使用的工具（正如后来的亚里士多德学派所认为的）；称逻辑著作为“工具”是在这一点上选择立场的一种方式。亚里士多德本人从未使用过这个术语，也没有给出这些特定论著构成某种群体的明显迹象，尽管《论题》和《分析》之间经常互相交叉引用。另一方面，亚里士多德将《先分析》和《后分析》视为一部作品，而《论辩术反驳》是《论题》的最后一部分，或者说是附录。这些作品还应包括《修辞学》，它明确表示依赖于《论题》。

## 3. 逻辑的主题：“三段论”

亚里士多德的所有逻辑都围绕着一个概念：演绎（sullogismos）。对演绎是什么以及它们由什么组成的彻底解释必然会引导我们穿越他整个理论。那么，什么是演绎？亚里士多德说：

> 演绎是一种言论（logos），在其中，假定了某些事物，由于它们如此，必然会得出与所假定的不同的结果。（《先验分析》I.2，24b18-20）

每个“假设的事物”都是论证的前提（前提），而“必然结果”是结论（总结）。

这一定义的核心是“必然结果”（ex anankês sumbainein）的概念。这对应于现代逻辑推论的概念：如果当 Y 和 Z 为真时，X 不可能为假，那么 X 必然由 Y 和 Z 得出。因此，我们可以将这视为“有效论证”的一般定义。

### 3.1 归纳与演绎

推理是亚里士多德所认可的两种论证方式之一。另一种是归纳（epagôgê）。他对归纳的论述远不及推理，仅仅将其描述为“从个别到普遍”的论证。然而，在《后分析》中，归纳（或类似的过程）在科学知识理论中扮演着至关重要的角色：正是归纳，或者至少是从个别到一般的认知过程，构成了对科学不可证明的第一原理的认识基础。

### 3.2 亚里士多德式的推理和现代有效论证

尽管亚里士多德对演绎的定义非常普遍，但并不完全符合现代有效性定义的精确匹配。一些差异可能会产生重要的后果：

1. 亚里士多德明确表示，必然结果必须与假设的结果不同。这将排除结论与前提之一相同的论证。现代对有效性的概念认为这样的论证是有效的，尽管是琐碎的。
2. 一些古代评论家认为复数形式的“假定了某些事物”排除了只有一个前提的论证，亚里士多德本人在某些地方也说，仅有一个前提并不会得出新的结论。
3. 资格限定词“因为它们如此”所具有的力量有时被视为排除那些结论与前提不“相关”的论证，例如，前提不一致的论证，任何前提都会得出相同结论的论证，或者具有多余前提的论证。

在这三种可能的限制中，最有趣的是第三种。这可能被解释为使亚里士多德承诺类似于相关逻辑的某种观点。事实上，有一些段落似乎证实了这一点。然而，这是一个太复杂的问题，在这里讨论起来太复杂。

然而，无论如何解释这个定义，都清楚亚里士多德并不是指将其仅限制在有效论证的一个子集上。这就是为什么我将 sullogismos 翻译为“演绎”而不是它的英语同源词。在现代用法中，“三段论”意味着一个非常特定形式的论证。此外，现代用法区分有效的三段论（其结论必然由前提得出）和无效的三段论（其结论不由前提得出）。后者与亚里士多德的用法不一致：因为他将 sullogismos 定义为结论必然由前提得出的论证，“无效的 sullogismos”是一个自相矛盾的说法。前者至少也是极具误导性的，因为亚里士多德似乎并不认为 sullogismoi 仅仅是有效论证的一个有趣子集。此外（见下文），亚里士多德极力劝说每一个有效的论证，在广义上，都可以被“归纳”为一个论证，或者一系列论证，类似于传统上称为三段论的形式之一。如果我们将 sullogismos 翻译为“三段论”，那么这就变成了一个平凡的说法：“每个三段论都是一个三段论”。

## 4. 前提：断言的结构

三段论是由句子构成的结构，每个句子都可以被称为真或假：亚里士多德称之为断言（apophanseis）。根据亚里士多德的术语，每个这样的句子必须具有相同的结构：它必须包含一个主语（hupokeimenon）和一个谓语，并且必须肯定或否定主语的谓语。因此，每个断言都是对单个主语的单个谓语的肯定（kataphasis）或否定（apophasis）。

在《论释义》中，亚里士多德认为，一个命题必须始终肯定或否定一个主语的一个谓语。因此，他不承认句子复合体，比如连词和析取词，作为单一命题。这似乎是他的一个有意选择：例如，他认为，一个连词只是一组命题，其内在统一性不比一篇长篇故事中的句子序列更多（例如，整部《伊利亚特》，以亚里士多德自己的例子）。由于他也将否定视为两种基本命题之一，他不将否定视为句子复合体。他对条件句和析取句的处理更难评估，但无论如何，很明显亚里士多德没有努力发展句子逻辑。这对他的演绎理论的一些后果是重要的。

###  4.1 术语

主张的主语和谓语是术语。术语（horos）可以是个体的，例如苏格拉底，柏拉图，也可以是普遍的，例如人类，马，动物，白色。主语可以是个体的或普遍的，但谓语只能是普遍的：苏格拉底是人类，柏拉图不是马，马是动物，人类不是马。

这个词“普遍”（katholou）似乎是亚里士多德创造的。从字面上看，它意味着“整体的”；因此它的对立面是“特定的”（kath’ hekaston）。普遍术语是那些可以适当用作谓词的术语，而特定术语是那些不能的。

这种区别不仅仅是语法功能的问题。我们可以很容易地构造一个以“苏格拉底”为其语法谓语的句子：“坐着的人是苏格拉底”。然而，亚里士多德并不认为这是一个真正的断言。相反，他称之为仅仅是偶然或附带的（kata sumbebêkos）断言。对于他来说，这样的句子在真正的断言（在这种情况下是“苏格拉底正在坐着”）的真值上是依赖的。

因此，对于亚里士多德来说，预言既是形而上学问题，也是语法问题。苏格拉底这个术语之所以是个体术语而不是普遍术语，是因为它所指代的实体是个体而不是普遍的。使白色和人类成为普遍术语的原因是它们指代的是普遍的东西。

进一步讨论这些问题可以在亚里士多德的形而上学条目中找到。

### 4.2 肯定、否定和矛盾

亚里士多德在《解释学》中费尽心思地论证，每一个肯定命题都对应着一个否定命题，以至于该否定命题恰好否定了肯定命题所肯定的内容。肯定命题及其对应的否定命题构成了一个矛盾（反相）的对。一般来说，亚里士多德认为，在任何矛盾对中，恰好有一个命题为真，一个为假：它们不能同时为真，也不能同时为假。然而，他似乎对关于未来事件的命题做了一个例外，尽管解释者们就这个例外可能是什么进行了广泛的讨论（详见下文进一步讨论）。矛盾命题不能同时为真的原则在亚里士多德的形而上学中具有基本重要性（详见下文进一步讨论）。

### 4.3 全部、一些和无 (IGNORE)

亚里士多德对于述词和现代（即弗雷格后）逻辑的理解之一主要区别在于，亚里士多德将个别述词和普遍述词视为逻辑形式上相似：他对“苏格拉底是动物”和“人类是动物”给出相同的分析。然而，他指出当主语是普遍性时，述词会呈现两种形式：它可以是普遍的或特殊的。这些表达方式与亚里士多德区分普遍性和特殊性术语的方式相类似，亚里士多德意识到这一点，明确区分一个术语是普遍的还是普遍地被另一个术语所陈述。

| | 肯定 | 否定 | | --- | --- | --- | --- | --- | | 普遍 | 对 S 的所有实例肯定 | 每个 S 都是 P，

所有 S 都是 P | 所有 S 都不是 P | 没有 S 是 P | | 特定 | 有些 S 是 P | 有些 S 是 P | 有些 S 不是 P | 有些 S 不是 P

不是每个 S 都是 P | | 不定 | P 被肯定适用于 S | S 是 P | P 被否定适用于 S | S 不是 P |

无论对一个普遍主体做出什么肯定或否定，都可以在整体上（katholou 或“所有”，kata pantos）、部分上（kata meros，en merei）或不确定地（adihoristos）对其进行肯定或否定。

#### 4.3.1 “对立方块”

在《解释学》中，亚里士多德详细阐述了具有普遍主语的句子之间的矛盾关系如下：

|            | **肯定**      | **否认**          |
| ---------- | ------------- | ----------------- |
| **普遍的** | 每个 A 都是 B | 没有 A 是 B       |
| **特殊**   | 一些 A 是 B   | 并非每个 A 都是 B |

简单如它所显现的那样，这个表格引发了重要的解释困难（有关详细讨论，请参阅关于对立四方的条目）。

在《先分析学》中，亚里士多德采用了一种有些人为的表达谓词的方式：他并不说“X 被 Y 所断言”，而是说“X 属于（huparchei）Y”。这实际上应该被视为一种技术性表达。动词 huparchein 通常意味着“开始”或“存在，出现”，而亚里士多德的用法似乎是对后者用法的发展。

#### 4.3.2 一些方便的缩写

为了清晰和简洁起见，我将使用以下半传统缩写形式来表示亚里士多德的范畴命题（请注意谓词项在前，主词项在后）：

| **缩写**                                                     | **句子**                        |
| ------------------------------------------------------------ | ------------------------------- |
| I'm sorry, but your input "Aab" does not provide enough context for translation. Could you please provide a more complete text or additional information for translation? | a 属于所有 b（每个 b 都是 a）   |
| I'm sorry, but your input "Eab" does not contain enough context for me to provide a meaningful translation. Could you please provide a more complete sentence or text for translation? | a 属于没有 b（没有 b 是 a）     |
| Iab                                                          | a 属于一些 b（一些 b 是 a）     |
| Oab                                                          | a 不属于所有 b（有些 b 不是 a） |

##  5. 推论论证

亚里士多德作为逻辑学家最著名的成就是他的推理理论，传统上被称为三段论（尽管亚里士多德并未这样称呼）。这一理论实际上是一种非常特定类型的推理理论：具有两个前提的推理，每个前提都是一个范畴句，共有一个术语，并且结论是一个范畴句，其术语正好是这两个前提不共享的两个术语。亚里士多德将前提共享的术语称为中项（meson），而前提中的另外两个术语分别称为极端（akron）。中项必须是每个前提的主语或谓语，这可以通过三种方式实现：中项可以是一个前提的主语，另一个前提的谓语，两个前提的谓语，或两个前提的主语。亚里士多德将这些术语排列称为形式（schêmata）：

###  5.1 图表

| | 第一图 | 第二图 | 第三图 | | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | | | 谓语 | 主语 | 谓语 | 主语 | 谓语 | 主语 | | 前提 | a | b | a | b | a | c | | 前提 | b | c | a | c | b | c | | 结论 | a | c | b | c | a | b |

亚里士多德将作为结论谓语的术语称为主要术语，将作为结论主语的术语称为次要术语。包含主要术语的前提是主前提，包含次要术语的前提是次前提。

亚里士多德然后系统地研究了每个三种形式中两个前提的所有可能组合。对于每种组合，他要么证明某个结论必然成立，要么证明没有结论成立。他陈述的结果是正确的。

### 5.2 证明方法： "完美" 演绎、转化、还原

亚里士多德的证明可以分为两类，基于他所作的“完美”或“完整”（teleios）演绎和“不完美”或“不完整”（atelês）演绎之间的区别。如果一个演绎“不需要外部条件来展示必要的结果”（24b23–24），那么它就是完美的；如果它“需要一个或多个额外的条件，这些条件是由所假设的术语所必需的，但并未通过前提假设”（24b24–25），那么它就是不完美的。这种区别的确切解释存在争议，但至少可以明确的是，亚里士多德认为完美的演绎在某种意义上不需要证明。对于不完美的演绎，亚里士多德确实给出了证明，这些证明总是依赖于完美的演绎。因此，我们可以带着一些保留地将完美的演绎与演绎系统的公理或基本规则进行比较。

在不完美推论的证明中，亚里士多德说他将每种情况“归纳”（anagein）到完美形式之一，并因此它们被“完成”或“完善”。这些完成可以是证明性的（deiktikos：现代翻译可能是“直接的”），也可以通过不可能的途径（dia to adunaton）。

直接演绎是一系列步骤，从前提导向结论，每一步要么是前一步的转换，要么是依赖于第一型演绎的两个前一步的推理。转换，反过来，是从一个命题推断出另一个命题，其中主语和谓语互换。具体来说，亚里士多德认为有三种这样的转换是正确的：

Eab→EbaIab→IbaAab→Iba

他承诺在《分析前提》第一卷第二章中证明这些观点。从现代的角度来看，第三个观点有时会受到怀疑。利用它，我们可以得出一些怪兽是合成物这一显然正确的结论；但前者经常被解释为进一步暗示着存在某种既是怪兽又是合成物的东西，从而表明存在怪兽和合成物。事实上，这只是突显了亚里士多德体系的一个特点：亚里士多德实际上假设三段论中的所有术语都是非空的。（有关这一点的进一步讨论，请参见关于对立方的条目）。

作为程序的一个示例，我们可以考虑亚里士多德对 Camestres 的证明。他说：

> 如果 M 属于每个 N 但不属于任何 X，那么 N 也不会属于任何 X。因为如果 M 不属于任何 X，那么 X 也不属于任何 M；但 M 属于每个 N；因此，X 也不会属于任何 N（因为第一个图式已经发生）。而且，由于否定转换，N 也不会属于任何 X。（《分析前书》I.5，27a9–12）

从这个文本中，我们可以提取出一个确切的形式证明，如下所示：

| 步骤       | 正当化                            | 亚里士多德的文本                                     |
| ---------- | --------------------------------- | ---------------------------------------------------- |
| 1. MaN     |                                   | *如果 M 属于每个 N，则..*                            |
| 2. MeX     |                                   | *但对于没有 X，*                                     |
| 证明： NeX |                                   | *那么 N 也不会属于任何 X。*                          |
| 3. MeX     | (2, 前提)                         | *如果 M 不属于任何 X，*                              |
| 4. XeM     | (3, e 的转换)                     | *那么 X 也不属于任何 M；*                            |
| 5. MaN     | (1, 前提)                         | *但 M 属于每一个 N；*                                |
| 6. XeN     | (4, 5, Celarent) (4, 5, Celarent) | *因此，X 将不属于任何 N（因为第一个图形已经产生）。* |
| 7. NeX     | (6, 转换 e)                       | *并且由于否定转换，N 也不会属于任何 X。*             |

一个“通过不可能”完成或证明表明，通过假设否定结论作为第三个前提，并从中推导出一个原始前提的否定（或相反），从而得出某个结论。这是一个“不可能”的推导，亚里士多德的证明就在这一点结束。一个例子是他在 27a36-b1 中对 Baroco 的证明。

| 步骤      | 正当化          | 亚里士多德的文本                        |
| --------- | --------------- | --------------------------------------- |
| 1. 马恩   |                 | *接下来，如果 M 属于每个 N，*           |
| 2. MoX    |                 | *但不属于某个 X*                        |
| 证明：NoX |                 | *那么，对于 N 来说，有必要不属于某个 X* |
| 3. NaX    | 期望结论的矛盾  | *如果它属于所有人，*                    |
| 4. MaN    | 前提 1 的重复   | *并且 M 被预言为每个 N，*               |
| 5. MaX    | (3, 4, 巴巴拉)  | *那么就必须要求 M 属于每一个 X。*       |
| 6. MoX    | (5 是 2 的矛盾) | *但假定它并不属于某些人。*              |

### 5.3 反驳：反例和术语

亚里士多德通过构造反例来证明无效性。这在现代逻辑理论精神中非常重要：要证明某种形式无效，只需找到一个具有真前提和假结论的该形式实例即可。然而，亚里士多德并未直接说明某些前提-结论组合无效，而是说某些前提对不构成“三段论”：也就是说，在涉及的前提对中，可以构造出这种形式的前提为真而四种可能形式中的任何一个结论为假的例子。

在可能的情况下，他通过一种巧妙而经济的方法来做到这一点：他提供了两组三元术语，其中一组使前提为真且普遍肯定的“结论”为真，另一组使前提为真且普遍否定的“结论”为真。第一组是对于具有 E 或 O 结论的论证的反例，第二组是对于具有 A 或 I 结论的论证的反例。

### 5.4 图式中的推论（"情态"）

在《先验分析》I.4–6 中，亚里士多德展示了下表中给出的前提组合产生推论，而所有其他前提组合均未能产生推论。按照自中世纪以来的传统术语，这些组合中的每一个被称为一种模式（拉丁文 modus，意为“方式”），这又是希腊语 tropos 的翻译。然而，亚里士多德并未使用这个表达，而是称之为“图式中的论证”。

在这个表格中，“⊢”将前提与结论分开；它可以读作“因此”。第二列列出了与推理相关的中世纪记忆名称（这些名称仍然广泛使用，实际上每个名称都是亚里士多德针对所讨论情态的证明的记忆法）。第三列简要总结了亚里士多德证明演绎的步骤。

| 形式         | 助记符             | 证明                                                |
| ------------ | ------------------ | --------------------------------------------------- |
| 第一幅图     |                    |                                                     |
| Aab,Abc⊢Aac  | *芭芭拉*           | 完美                                                |
| Eab,Abc⊢Eac  | *Celarent*         | 完美                                                |
| Aab，Ibc⊢Iac | *达里 (IGNORE)*    | 完美；也由于不可能，来自 Camestres                  |
| Eab，Ibc⊢Oac | *Ferio*            | 完美；也因为不可能，来自 Cesare                     |
| 第二幅图     |                    |                                                     |
| Eab，Aac⊢Ebc | *凯撒*             | (Eab,Aac)→(Eba,Aac) ⊢CelEbc                         |
| Aab, Eac⊢Ebc | *Camestres*        | (Aab, Eac) → (Aab, Eca) = (Eca, Aab) ⊢ CelEcb → Ebc |
| Eab，Iac⊢Obc | *Festino (IGNORE)* | (Eab,Iac)→(Eba,Iac) ⊢FerObc                         |
| Aab，Oac⊢Obc | *巴洛克*           | (Aab, Oac+Abc) ⊢ Bar(Aac, Oac) ⊢ ImpObc             |
| 第三幅图     |                    |                                                     |
| Aac,Abc⊢Iab  | *达拉普提*         | (Aac,Abc)→(Aac,Icb) ⊢DarIab                         |
| Eac,Abc⊢Oab  | *Felapton*         | (Eac,Abc)→(Eac,Icb) ⊢FerOab                         |
| Iac,Abc⊢Iab  | *Disamis*          | (Iac,Abc)→(Ica,Abc)=(Abc,Ica) ⊢DarIba→Iab           |
| Aac，Ibc⊢Iab | *达特西*           | (Aac, Ibc) → (Aac, Icb) ⊢ DarIab                    |
| Oac,Abc⊢Oab  | *博卡尔多*         | (Oac,+Aab,Abc)⊢Bar(Aac,Oac) ⊢ImpOab                 |
| Eac, Ibc⊢Oab | *费里森*           | (Eac,Ibc)→(Eac,Icb) ⊢FerOab                         |

图中的推论表

### 5.5 元理论结果

在确定了图表中可能的推论之后，亚里士多德得出了一些元理论的结论，包括：

1. 没有推论有两个否定前提
2. 没有推论有两个特定前提
3. 一个带有肯定结论的演绎推理必须有两个肯定前提
4. 一个带有否定结论的演绎推理必须有一个否定前提。
5. 一个具有普遍结论的演绎推理必须有两个普遍前提

他还证明了以下元定理：

> 所有推论都可以归纳为第一图中的两个普遍推论。

他对此的证明非常优雅。首先，他展示了第一种形式的两个特定推论可以通过不可能性证明简化为第二种形式的普遍推论：

(*Darii*)

(Aab, Ibc, +Eac) ⊢ Camestres(Ebc, Ibc) ⊢ ImpIac

 (IGNORE)费里奥

(Eab,Ibc,+Aac)⊢Cesare(Ebc,Ibc)⊢ImpOac

他随后观察到，既然他已经展示了如何将除了 Baroco 和 Bocardo 之外的其他图形中的所有特定推导归约为 Darii 和 Ferio，因此这些推导可以被归约为 Barbara 和 Celarent。这个证明在结构和主题上与现代系统中公理冗余的证明非常相似。

在《先分析篇》I.45 和《先分析篇》II 中证明了许多更为复杂的元理论结果。正如下文所述，亚里士多德的一些元理论结果被引用于《后分析篇》中的认识论论证中。

### 5.6 具有模态性的三段论

亚里士多德在对“图式中的论证”进行处理后，接着进行了一场更为漫长、更为棘手的讨论，探讨了当我们以各种方式在前提中添加“必然地”和“可能地”这些限定词时，这些图式论证会发生什么变化。与三段论本身（或者评论家们喜欢称之为肯定三段论）相比，这种情态三段论似乎要不那么令人满意，而且肯定更加难以解释。在这里，我仅概述亚里士多德对这一主题的处理，并指出一些解释争议的主要观点。

#### 5.6.1 情态的定义

现代模态逻辑将必然性和可能性视为可相互定义的： "必然 P" 等同于 "不可能不 P"，而 "可能 P" 等同于 "不必然不 P"。亚里士多德在《论释义》中给出了这些相同的等价关系。然而，在《先分析篇》中，他区分了两种可能性概念。在他认为是首选概念的第一种情况下，"可能 P" 等同于 "不必然 P 且不必然不 P"。然后，他承认了根据现代等价关系的另一种可能性定义，但这在他的体系中只起到次要作用。

#### 5.6.2 亚里士多德的一般方法

亚里士多德在对模态三段论的处理上建立在他对非模态（陈述性）三段论的论述之上：他逐步通过他已经证明的三段论，并考虑在一个或两个前提中添加模态修饰的后果。因此，他经常探讨的问题形式是：“这是一个陈述性三段论；如果我在前提中添加这些模态修饰，那么什么样的模态修饰形式的结论（如果有的话）会得出？”。前提可以具有三种模态性质：必然的、可能的或陈述性的。亚里士多德按顺序处理这些组合：

*  两个必要的前提
* 一个必要前提和一个断言前提
*  两个可能的前提
* 一个断言前提和一个可能前提
* 一个必要的前提和一个可能的前提

尽管他通常只考虑在其陈述形式中进行三段论推理的前提组合，但有时他会扩展这一范围；同样，他有时也会考虑除纯粹陈述前提所导出的结论之外的结论。

由于这是他的程序，方便起见，可以用相应的非情态三段论加上表示前提和结论情态的三个字母来描述情态三段论：N = “必然的”，P = “可能的”，A = “断言的”。因此，“Barbara NAN” 意味着 “带有必然主前提、断言次前提和必然结论的 Barbara 形式”。我也将字母 “N” 和 “P” 作为前缀用于前提；没有前缀的前提是断言的。因此，Barbara NAN 将是 NAab,Abc⊢NAac。

####  5.6.3 情态转换

与陈述三段论的情况类似，亚里士多德利用转换规则来证明有效性。必然前提的转换规则与陈述前提的转换规则完全类似：

NEab→NEbaNIab→NIbaNAab→NIba

可能的前提表现不同。由于他将“可能”定义为“既非必然又非不可能”，因此得出结论 x 可能是 F 意味着 x 可能不是 F，反之亦然。亚里士多德将这一概括推广到范畴句的情况如下：

PAab→PEabPEab→PAabPIab→POabPOab→PIab

此外，亚里士多德使用跨模态原则 N→A：即，一个必要前提蕴涵相应的断言前提。然而，由于他对可能性的定义，原则 A→P 通常不成立：如果成立的话，那么 N→P 就成立，但根据他的定义，“必然 P” 和 “可能 P” 实际上是不一致的（“可能 P” 蕴涵 “可能不 P”）。

这导致了进一步的复杂性。对于亚里士多德来说，“可能是 P”的否定是“要么必然是 P，要么必然不是 P”。对于“必然是 P”的否定更难以用模态的组合来表达：“要么可能是 P（因此可能不是 P），要么必然不是 P”。这一点很重要，因为涉及到亚里士多德的证明程序，其中包括通过不可能性进行证明。如果我们通过假设一个必要前提来进行不可能性证明，那么我们最终建立的结论只是对那个必要前提的否定，而不是亚里士多德意义上的“可能”结论。这样的命题在他的体系中确实存在，但只能以这种方式存在，即通过从必要假设出发的不可能性证明所建立的结论。有点令人困惑的是，亚里士多德将这样的命题称为“可能”，但立即补充说“不是按照定义的意义”：在这个意义上，“可能是 Oab”只是对“必然是 Aab”的否定。这样的命题只出现作为前提，而不作为结论。

#### 5.6.4 具有必要前提的三段论

亚里士多德认为，如果在前提和结论中添加“必然”，则断言三段论仍然有效：模态模式 NNN 始终有效。他并不将这视为一个微不足道的结果，而是提供证明；在除了 Baroco 和 Bocardo 之外的所有情况中，这些证明与为断言情况提供的证明平行。这两个例外是 Baroco 和 Bocardo，他在断言情况下通过不可能性证明了它们：试图在这里使用该方法将要求他将必要的 O 命题的否定作为假设，引发上述复杂性，并且他使用他称之为 ecthesis 的程序（参见 Smith 1982）。

#### 5.6.5 “两个芭芭拉”的问题和其他解释问题

由于必要前提涉及断言前提，每个前提的 AN 或 NA 组合将涉及相应的 AA 对，从而导致相应的 A 结论。因此，ANA 和 NAA 三段论总是有效的。然而，亚里士多德认为一些 ANN 和 NAN 组合是有效的，但不是全部。具体来说，他接受 Barbara NAN，但拒绝 Barbara ANN。几乎从亚里士多德自己的时代开始，解释者们发现他对这种区别的理由模糊不清，或者说不具有说服力，或者两者兼而有之，并且经常没有遵循他的观点。例如，他的密友提奥弗拉斯托采纳了更简单的规则，即三段论的结论的模态性总是在任一前提中找到的“最弱”模态，其中 N 比 A 更强，A 比 P 更强（而 P 可能必须被定义为“不一定不是”）。

从阿尔布雷希特·贝克尔（Albrecht Becker）开始，运用现代形式逻辑方法解释亚里士多德的模态逻辑的解释者们将“双巴巴拉问题”视为解释模态三段论的一系列困难之一。已经提出了非常广泛的重建方案：参见贝克尔（1933 年）、麦考尔（1963 年）、诺特曼（1996 年）、范·赖恩（1989 年）、帕特森（1995 年）、托马森（1993 年）、托姆（1996 年）、里尼（2012 年）、马林克（2013 年）。大多数重建方案并不试图复制亚里士多德阐述的每一个细节，而是提出了一些修改后的重建方案，放弃了其中的一些结果。然而，马林克（2013 年）提出了一个重建方案，复制了亚里士多德所说的一切，尽管所得模型引入了高度复杂性。（这个主题很快变得过于复杂，无法在这篇简短的文章中进行总结。）

## 6. 论证与论证科学

一种演绎（apodeixis）是“产生知识的推论”。亚里士多德的《后分析》包含了他对演绎及其在知识中的作用的阐述。从现代的角度来看，我们可能认为这个主题超出了逻辑范畴，涉及到认识论。然而，从亚里士多德的角度来看，sullogismoi 理论与知识理论的联系特别紧密。

### 6.1 亚里士多德科学

《后分析学》的主题是 epistêmê。这是几个希腊词语之一，可以合理地翻译为“知识”，但亚里士多德只关心某种类型的知识（将在下文解释）。有一个悠久的传统，将 epistêmê翻译为科学这一技术意义上的词语，我将在此遵循这一传统。然而，读者不应被这个词所误导。特别是，亚里士多德的科学理论不能被视为现代科学哲学的对应物，至少不能没有重大的限定条件。

我们拥有科学知识，根据亚里士多德的说法，当我们知道：

> 事物存在的原因是，它是这种原因，而这种原因不能是其他方式。(《后分析篇》I.2)

这意味着对科学知识对象的两个严格条件：

1. 只有必然的事实才能被科学地认知
2. 科学知识是对原因的认识

他随后继续考虑所定义的科学将包括什么，从观察到至少一种科学形式包括拥有演绎（apodeixis）开始，他将其定义为“科学推导”：

> 通过“科学的”（epistêmonikon），我指的是通过拥有它，我们拥有知识。

《后分析学》第一部分的剩余部分主要涉及两个任务：阐明演绎和演绎科学的性质，并回答对其可能性提出的重要挑战。亚里士多德首先告诉我们，演绎是一种前提为：的推论。

1.  真实
2.  主要的 (prota)
3. 直接 (amesa, “没有中间”)
4. 比结论更为人熟知或更为熟悉的
5.  在结论之前
6. 结论的原因 (aitia)

除了第一个条件外，所有这些条件的解释都引起了很多争议。亚里士多德明确认为科学是对原因的认识，在演绎中，对前提的认识导致了对结论的认识。第四个条件表明，演绎的认识者必须对它们有更好的认识状态，因此现代解释者经常认为亚里士多德在这里定义了一种认识论上的正当化。然而，正如上文所指出的，亚里士多德正在定义一种特殊类型的知识。因此，与现代认识论中对正当化的讨论相比可能是误导的。

同样可以说“主要”、“直接”和“更为熟知”这些术语也是如此。现代解释者有时将“直接”解释为“不证自明”；亚里士多德确实说直接命题是“没有其他命题在其之前的”；但（正如我在下一节中所建议的），所涉及的优先性概念很可能是逻辑优先性概念，这很难与亚里士多德自己的逻辑理论分离开来。“更为熟知”有时被简单地解释为“证明者事先已知的”（即，在证明之前已知的）。然而，亚里士多德明确区分了“对我们更为熟知”与“在本身更为熟知”或“在自然中更为熟知”，并表示他在定义中指的是后者。事实上，他说获得科学知识的过程是一个将“对我们更为熟知”的东西转变为最终达到的那种在本身更为熟知的状态的过程。

### 6.2 回归问题

在《后分析学》第 I.2 章中，亚里士多德考虑了科学可能性面临的两个挑战。一个派别（由乔纳森·巴恩斯称为“不可知论者”）从以下两个前提开始：

1. 科学所知必须被证明。
2. 演绎的前提必须是科学上已知的。

他们随后提出了以下两难问题，认为证明是不可能的：

1. 如果一个论证的前提是科学已知的，那么它们必须被证明。
2. 每个前提所展示的前提必须是科学已知的。
3. 要么这个过程永远持续下去，形成无限的前提回归，要么在某个时刻停止。
4. 如果它持续永远，那么就没有第一前提来证明随后的前提，因此什么也没有被证明。
5. 另一方面，如果它在某一点停止，那么它停止的前提是未经证明的，因此不具有科学知识；因此，从它们推导出的任何其他前提也都不具备科学性。
6. 因此，没有什么可以被证明。

第二组接受了不可知论者的观点，即科学知识只能来自演示，但他们通过拒绝这种困境来拒绝他们的结论。相反，他们坚持认为：

* “在一个循环中”进行演示是可能的，因此所有前提也可能是结论，从而得到证明。

亚里士多德并未提供关于循环论证如何运作的详细信息，但最合理的解释可能是假设至少对于某些基本原则的集合，每个原则都可以从其他原则中推导出来。（一些现代解释者将这一立场与知识的一致性理论进行了比较。）然而，无论他们的立场如何，循环论证者声称有第三种选择，避免了怀疑论者的困境，因为循环论证给我们带来了一个既无止境（在我们永远无法达到停止的前提的意义上），又有限的回归（因为它绕着有限的前提圈运作）。

### 6.3 亚里士多德的解决方案：“最终会停止下来”

亚里士多德拒绝将循环论证视为一个不连贯的概念，理由是任何论证的前提必须在结论之前（以适当的意义）存在，而循环论证会使相同的前提既在前又在后（实际上每个前提都在前后）。他赞同怀疑论者对于回归问题的分析：唯一合理的选择是它无限地继续下去，或者在某一点“停止”。然而，他认为怀疑论者和循环论证者都错误地认为科学知识只能通过从科学已知的前提进行论证才可能获得：相反，他声称，还有另一种形式的知识对于第一前提是可能的，并且这为论证提供了起点。

为了解决这个问题，亚里士多德需要做一些非常具体的事情。仅仅建立我们可以对一些命题有知识而不加以证明是不够的：除非可以从这些命题推导出某门科学的所有其他命题，否则我们将无法解决回归问题。此外（显然），亚里士多德简单地断言我们对一些适当的起点有知识而不加以证明并不能解决这个问题。他确实说过，他的立场是我们拥有这样的知识（《后分析篇》I.2），但他应该向我们解释为什么会这样。

### 6.4 第一原理的知识：智力

亚里士多德关于科学不可证明的第一原理的认识的论述可以在《后分析学》第 II.19 章中找到，长期以来被认为是一篇难以解释的文本。简而言之，他在那里所说的是，另一种认知状态——智慧（翻译为“洞察力”、“直觉”、“智力”等不同方式）——认识它们。评论家们对于他关于如何达到这种状态的解释存在广泛分歧；我将提供一种可能的解释。首先，亚里士多德将问题界定为解释这些原理如何“对我们变得熟悉”，使用了与他在提出回归问题时使用的相同术语“熟悉”（gnôrimos）。因此，他所呈现的不是一种发现的方法，而是一种变得智慧的过程。其次，他说，为了可能获得对直接前提的知识，我们必须对它们有一种在未学习的情况下就已经拥有的知识，但这种知识不应该像科学的持有者必须具有的知识那样“精确”。所讨论的这种知识类型最终被证明是一种能力或力量（dunamis），亚里士多德将其比作感知能力：由于我们的感官是先天的，即自然发展的，因此可以说我们在看到它们之前就知道所有颜色是什么样子的：我们天生就有看到它们的能力，当我们第一次看到一种颜色时，我们就会行使这种能力，而无需事先学习如何做到这一点。同样，亚里士多德认为，我们的心智天生具有识别科学起点的能力。

在感觉的情况下，感官器官的感知能力是通过感知对象对其进行作用而实现的。同样，亚里士多德认为，认识第一原理是心灵中的潜能通过对其适当对象的经验而实现的：“灵魂的本质使其能够经历这一过程”。因此，尽管我们不能在没有必要经验的情况下认识第一原理，就像没有有色物体的存在我们就无法看到颜色一样，但我们的心灵已经被构成得能够识别正确的对象，就像我们的眼睛已经被构成得能够感知存在的颜色一样。

这些对象是什么，以及经验如何实现灵魂中相关潜能，这一点要清楚得多。亚里士多德描述了一系列认知阶段。首先是所有动物共有的：感知当前事物。接下来是记忆，他将其视为对感觉的保留：只有一些动物具有这种能力。更少的动物具有下一个能力，即从同一记忆的多次重复中形成单一经验（empeiria）的能力。最后，许多重复的经验产生对单一普遍事物（katholou）的知识。这种最后的能力只存在于人类中。

请参阅亚里士多德心理学条目的第 7 节，了解更多关于他对心灵看法的内容。

##  7. 定义

定义（horos，horismos）对于柏拉图和早期学院来说是一个重要问题。关注回答“某物是什么？”的问题是柏拉图大部分对话的核心，其中一些（尤其是《辩士篇》）提出了寻找定义的方法。外部来源（有时是喜剧演员的讽刺言论）也反映了学院对定义的关注。亚里士多德本人将寻找定义的追求追溯到苏格拉底。

### 7.1 定义与本质

对于亚里士多德来说，定义是“表明某事物为何存在的解释”（logos ho to ti ên einai sêmainei）。短语“为何存在”及其变体至关重要：给出一个定义就是说出某个存在的事物是什么，而不仅仅是指定一个词的含义（亚里士多德确实承认后一种类型的定义，但他对它们不太感兴趣）。

在亚里士多德的著作中，“存在为何物”这一概念是如此普遍，以至于变得公式化：一个定义所表达的是“存在为何物”（to ti ên einai），或用现代术语来说，就是它的本质。

### 7.2 种类、属和区别

由于定义定义了本质，只有具有本质的事物才能被定义。那么，什么是具有本质的呢？这是亚里士多德形而上学的中心问题之一；我们必须再次将细节留给另一篇文章。然而，一般来说，具有本质的不是个体，而是种类（eidos：这个词是柏拉图用来表示“形式”之一）。一种种类通过给出其属（genos）和其差异（diaphora）来定义：属是种类所属的类别，而差异则说明了种类在该类别内的特征。举例来说，人类可以被定义为具有推理能力的动物（属）（差异）。

#### 基本断言和可断言物

亚里士多德概念中定义的基础是本质断言的概念（katêgoreisthai en tôi ti esti，即“在于它是什么”的断言）。在任何真实的肯定断言中，谓语要么“说出了主语是什么”，即谓语要么是或不是对主语提出的“它是什么？”问题的可接受答案。布塞法洛斯是一匹马，马是一种动物；因此，“布塞法洛斯是一匹马”和“布塞法洛斯是一种动物”是本质断言。然而，“布塞法洛斯是棕色”的说法虽然正确，但并没有说明布塞法洛斯是什么，只是说了一些关于他的事情。

由于一件事物的定义说明了它是什么，定义本质上是被陈述的。然而，并非所有本质上被陈述的东西都是定义。由于布塞法罗斯是一匹马，马是一种哺乳动物，哺乳动物是一种动物，“马”、“哺乳动物”和“动物”都是布塞法罗斯的本质谓词。此外，由于马是一种哺乳动物，“哺乳动物”是马的本质谓词。当谓词 X 是 Y 的本质谓词，但也是其他事物的本质谓词时，X 就是 Y 的种类（genos）。

X 的定义不仅必须本质上是关于它的，而且必须只是关于它的：用亚里士多德《论题》中的术语来说，一个定义和它所定义的东西必须要“对位谓”（antikatêgoreisthai）彼此。如果 X 适用于 Y 适用于的东西，反之亦然，那么 X 与 Y 对位谓。尽管 X 的定义必须与 X 对位谓，但并非一切与 X 对位谓的东西都是它的定义。例如，“能笑”的对位谓“人”，但并不是它的定义。这样的谓词（非本质但对位谓）是一种特殊属性或特有属性（idion）。

最后，如果 X 被 Y 所预言，但既非本质也非相反谓词，则 X 是 Y 的偶然属性（sumbebêkos）。

亚里士多德有时将种类、特有属性、定义和偶然性视为包括所有可能的断言（例如《论题》第一卷）。后来的评论家将这四个概念和区别性质列为五种可断言的范畴，因此它们对晚古代哲学和中世纪哲学具有重要意义（例如波菲利）。

###  7.3 类别

本质断言的概念与传统上所称的范畴（katêgoriai）有关。一言以蔽之，亚里士多德因坚持“范畴学说”而闻名。这一学说究竟是什么，范畴又是什么，都是相当棘手的问题。它们也很快将我们带出他的逻辑领域，进入他的形而上学领域。在这里，我将尝试给出一个非常一般性的概述，从一个相对简单的问题开始：“有哪些范畴？”

我们可以通过列出类别来回答这个问题。以下是包含这种列表的两段文字：

> 我们应该区分四种述词所在的述词种类（ta genê tôn katêgoriôn）。这些种类有十种：本质、数量、质量、相关性、位置、时间、处于状态、拥有、行为、经历。事故、种类、特殊属性和定义总是属于这些类别之一。（《话题论》I.9, 103b20–25）
>
> 在没有任何组合的情况下所说的事物，每一个都表示实质、数量、质量、相对、何处、何时、处于位置、拥有、做或经历。粗略地说，实质的例子有人、马；数量的例子有四英尺、五英尺；质量的例子有白色、有文化的；相对的例子有双倍、一半、更大；何处的例子有在里库厄姆、在市场上；何时的例子有昨天、去年；处于位置的例子有躺着、坐着；拥有的例子有穿鞋、穿盔甲；做的例子有切割、燃烧；经历的例子有被切割、被烧伤。 (范畴学 4, 1b25–2a4, 翻译：阿克里尔，稍作修改)

这两段文字列举了一个包含十项的清单，除了它们的第一项之外完全相同。它们列举的是什么？以下是三种可能的解释方式：

“范畴”（katêgoria）一词意味着“陈述”。亚里士多德认为，陈述和谓词可以分为几种最大的“陈述种类”（genê tôn katêgoriôn）。他经常提到这种分类，通常简称为“陈述种类”，而这（通过拉丁语）导致了我们的“范畴”一词。

* 首先，范畴可能是谓词的种类：谓词（或者更准确地说，谓词表达式）可以分为十个独立的类别，每个表达式只属于一个类别。这与“katêgoria”（“谓词化”）一词的根本含义相符。根据这种解释，范畴是通过考虑关于某物可以提出的最一般类型的问题而产生的：“它是什么？”；“它有多少？”；“它是什么样的？”；“它在哪里？”；“它在做什么？”对这些问题的回答在另一个问题的情况下是荒谬的（“它是什么时候？”“一匹马”）。因此，范畴可能排除某些类型的问题，使其成为不合逻辑或混乱的。这在亚里士多德的形而上学中起着重要作用。
* 其次，这些范畴可以被看作是谓词分类，即可能存在于谓词和谓词主语之间的关系种类。说苏格拉底是人类是在说他是什么，而说他是有文化的并不是在说他是什么，而是在给出他具有的一种品质。对于亚里士多德来说，在这两个句子中谓词与主语的关系是非常不同的（在这一点上，他与柏拉图和现代逻辑学家都不同）。这些范畴可以被解释为谓词可能与其主语相关的十种不同方式。这种最后的划分对于亚里士多德的逻辑学以及他的形而上学都具有重要意义。
* 第三，这些范畴可以被看作是实体的种类，作为最高的属类或事物的种类。一个特定的事物可以被分类在一系列逐渐更广泛的属类之下：苏格拉底是一个人类，一个哺乳动物，一个动物，一个生物。这些范畴是最高的属类。每一个都不属于其他属类，每一个都与其他属类完全分离。这种区别对亚里士多德的形而上学至关重要。

这两种解释中哪一种更符合上述两段文字？答案似乎在这两种情况下是不同的。如果我们注意它们的不同之处，这一点就最为明显：《范畴论》将实体（ousia）列为第一位，而《论题》则列出“是什么”（ti esti）。对于亚里士多德来说，实体是一种实体类型，这表明《范畴论》是一种实体类型的列表。

另一方面，“是什么”这种表达最强烈地暗示一种类型的断言。事实上，《话题》通过告诉我们，我们可以对属于任何类别的实体“说出它是什么”，从而证实了这一点。

> 一个表示“是什么”的表达有时会表示一种物质，有时会表示数量，有时会表示质量，有时会表示其他范畴之一。

正如亚里士多德所解释的那样，如果我说苏格拉底是一个人，那么我已经说出了苏格拉底是什么，并表示了一种实质；如果我说白色是一种颜色，那么我已经说出了白色是什么，并表示了一种品质；如果我说某段长度是一英尺长，那么我已经说出了它是什么，并表示了一个数量；其他范畴也是如此。因此，“它是什么”在这里指的是一种断言方式，而不是一种实体。

这可能导致我们得出结论，即《论题》中的范畴只能被解释为谓词或述词的种类，而《范畴》中的范畴则是存在的种类。即便如此，我们仍然想要问这两个几乎相同的术语列表之间的关系是什么，考虑到这些不同的解释。然而，情况要复杂得多。首先，在其他几十个段落中也出现了这些范畴。在其他任何地方，我们都找不到一个包含十个条目的列表，但我们确实找到了包含八个、六个、五个或四个条目的较短列表（其中物质/本质、品质、数量和相关性最常见）。亚里士多德以不同的方式描述了这些列表的内容：它们告诉我们“存在如何被划分”，或者“存在有多少种说法”，或者“述词的形式”（ta schêmata tês katêgorias）。第一个范畴的指定也有所不同：我们不仅发现了“物质”和“本质”，还有“这个”或“这个东西”（tode ti, to tode, to ti）这些表达与物质密切相关，但并非同义。他甚至将后者与“本质”结合起来（《形而上学》Z 1, 1028a10：“…一种意义表示本质和这个东西，一种表示品质…”）。

此外，对于亚里士多德来说，物质不仅在谓词上是基础的，而且在形而上学上也是基础的。他告诉我们，一切存在的东西都是因为存在着物质：如果没有物质，就不会有其他任何东西。他还将谓词构想为反映一种形而上学关系（或者可能更多，取决于谓词的类型）。句子“苏格拉底是苍白的”之所以成立，是因为存在着一个由物质（苏格拉底）和一个质量（白色）组成的事实，这种质量存在于那个物质之中。在这一点上，我们已经远远超出了亚里士多德逻辑的范畴，进入了他的形而上学，根据亚里士多德的说法，形而上学的基本问题是“什么是物质？”（有关这个主题的进一步讨论，请参见亚里士多德《范畴论》和亚里士多德《形而上学》的条目（第 2 节）。

请参阅 Frede 1981 年、Ebert 1985 年，以获取有关亚里士多德范畴列表的进一步讨论。

为了方便参考，我包含了一个类别表，其中包括亚里士多德的例子和通常用于它们的传统名称。出于上述原因，我对列表中的第一项进行了不同的处理，因为物质的例子和“它是什么”（可以这样说）的例子必然属于不同的类别。

| **传统名称** | **字面上**                                                   | **希腊**                                                     | **例子**                             |
| ------------ | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------ |
| 物质         | 物质  "这"  什么是它                                         | *实体* *tode ti*  *ti esti 它是什么？*                       | 人，马  苏格拉底  “苏格拉底是一个人” |
| 数量         | 多少                                                         | *I'm sorry, but "poson" does not seem to be a valid English word or phrase for translation. If you have any other text or need a translation for a different term, please feel free to provide it* | 四脚，五脚                           |
| 质量         | I'm sorry, but it seems like your input is incomplete. Could you please provide the full text that you would like me to translate into Simplified Chinese? | *I'm sorry, but it seems like the text "poion" is not a valid English word or phrase for translation. If you have any other text you would like me to translate into Simplified Chinese, please feel free to provide it* | 白色，有文化                         |
| 关系         | 相关于什么                                                   | *pros ti*                                                    | 双倍，一半，更大                     |
| 位置         | 在哪里                                                       | *抱怨*                                                       | 在理学院，在市场中                   |
| 时间         | 当时                                                         | *I'm sorry, but it seems like your input is too short for me to provide a meaningful translation. Could you please provide a longer text or more context for translation?* | 昨天，去年                           |
| 位置         | 处于位置                                                     | *keisthai (KEISTHAI)*                                        | 谎言，坐着                           |
| 习惯         | 拥有，所有权                                                 | *I'm sorry, but your input "echein" does not seem to be a valid text for translation. Could you please provide a complete sentence or text that you would like me to translate into Simplified Chinese?* | 被装备，被武装                       |
| 行动         | 做事                                                         | *创作*                                                       | 切割，烧伤                           |
| 激情         | 经历                                                         | *I'm sorry, but your input "paschein" does not seem to be a valid English word or phrase for translation. Could you please provide a different text or clarify your request?* | 被切割，被燃烧                       |

### 7.4 分割的方法

在《辩士》中，柏拉图介绍了一种称为“划分”的程序，作为发现定义的方法。要找到 X 的定义，首先找到 X 所属的最大类别；然后，将该类别分为两部分，并决定 X 属于其中哪一部分。重复这种方法，直到完全确定 X 的位置。

这种方法是亚里士多德柏拉图传统的一部分。然而，他对此的态度是复杂的。他采纳了一种与之密切相关的定义结构观：X 的正确定义应该给出 X 的种属（genos：种类或家族），这说明了 X 是什么样的东西，以及独特地标识 X 在该种属内的差异（diaphora：差异）。以这种方式定义的东西是一个物种（eidos：这个术语是柏拉图对“形式”之一的术语），而差异因此是“构成一个物种的差异”（eidopoios diaphora，“特有差异”）。在《后分析篇》II.13 中，他提供了关于使用分割来找到定义的自己的观点。

然而，亚里士多德对柏拉图关于划分作为建立定义方法的观点持强烈批评。在《先分析篇》I.31 中，他将划分与他刚刚提出的三段论方法进行对比，认为划分实际上不能证明任何事情，而是假定了它本应该证明的事情。他还指责划分的支持者未能理解他们自己的方法能够证明什么。

### 7.5 定义与证明

与此密切相关的是《后分析篇》II.3-10 中对一个问题的讨论，即同一事物是否可以既有定义又有证明（也就是说，同一结果是否可以通过定义或证明来确立）。由于亚里士多德感兴趣的定义是本质的陈述，知道一个定义就是知道某个现存事物是什么。因此，亚里士多德的问题归结为一个问题，即定义和证明是否可以是获得相同知识的替代方式。他的回答是复杂的：

1. 并非所有可证明的事物都可以通过找到定义来了解，因为所有的定义都是普遍的和肯定的，而一些可证明的命题是否定的。
2. 如果一件事是可证明的，那么要了解它就是拥有它的证明；因此，它不能仅通过定义来了解。
3. 然而，一些定义可以被理解为不同方式排列的演示。

作为第三种情况的一个例子，亚里士多德认为“雷是云中火焰的熄灭”这一定义。他将其视为这一论证的压缩和重新排列形式：

* 声音伴随着火的熄灭。
* 火在云中熄灭。
* 因此，云中发出了声音。

我们可以通过考虑两个问题的答案来看到这种联系：“雷是什么？”“云中火焰的熄灭”（定义）。“为什么会打雷？”“因为云中的火焰熄灭了”（论证）。

与他对《分科论》的批评一样，亚里士多德在辩论中主张他自己的科学概念优于柏拉图的概念。知识由论证构成，即使它也可能包括定义；科学的方法是论证的，即使它也可能包括定义的过程。

## 8. 辩证论证与辩证艺术

亚里士多德经常将辩证论证与演绎论证进行对比。他告诉我们，它们的区别在于前提的性质，而不在于它们的逻辑结构：一个论证是否是 sullogismos 仅仅取决于其结论是否必然地由其前提得出。演绎论证的前提必须是真实且首要的，也就是说，不仅要真实，而且要在逻辑上先于其结论，就像《后分析》中所解释的那样。相比之下，辩证推理的前提必须被接受（endoxos）。

### 8.1 辩证前提：Endoxos 的含义

近年来的学者对“endoxos”一词提出了不同的解释。亚里士多德经常将这个形容词用作名词：ta endoxa，“被接受的事物”，“被接受的观点”。在一种理解中，源自 G. E. L. Owen 的工作，并由乔纳森·巴恩斯和特伦斯·欧文进一步发展，endoxa 是各种人持有的观点的汇编，这些人具有某种形式或其他的地位：“经过一些反思后相当有思考能力的人的观点”，用欧文的话来说。辩证法简单地是“从[这些人]持有的共同信念中进行论证的方法”。对于欧文来说，endoxa 就是“共同信念”。乔纳森·巴恩斯指出，endoxa 是具有一定地位的观点，翻译为“有声望的”。

我个人的观点是，亚里士多德的文本支持一种略有不同的理解。他还告诉我们，辩证前提与演绎前提不同，前者是问题，而后者是假设或断言：“演绎者不问，而是接受”，他说。这与将辩证视为通过问答向他人提出论证的观点最为自然，因此将他人的让步作为前提。以这种方式进行论证的人，为了取得成功，必须要求对话者接受的前提，并且取得成功的最佳方式是拥有一系列可接受的前提，即实际上被不同类型的人接受的前提清单。

实际上，我们可以在《话题》（以及亚里士多德所说依赖于《话题》中解释的艺术的《修辞学》）中看出一种辩证的艺术，用于这类论证。我对这种艺术的重建（并非所有学者都会接受）如下所示。

### 8.2 辩证法艺术的两个要素

考虑到上述辩证论证的图景，辩证艺术将包括两个要素。一个是从中得出特定结论的前提的发现方法，另一个是确定特定对话者可能会接受的前提的方法。第一个任务通过发展一个根据逻辑结构对前提进行分类的系统来完成。我们可能期望亚里士多德在这里利用三段论，但事实上他发展了一种完全不同的方法，似乎不太系统化，依赖于各种“普通”术语。第二个任务通过开发各种类型对话者可接受的前提列表来完成。然后，一旦了解正在交往的人是何种类型，就可以相应地选择前提。亚里士多德强调，正如在所有艺术中一样，辩证学家必须研究的不是这个或那个具体人所接受的内容，而是这个或那个类型的人所接受的内容，就像医生研究不同类型人群的健康内容一样：“艺术是普遍的”。

#### 8.2.1 《议题》的“逻辑系统”

在分类论证主题中提出的方法依赖于结论中存在某些“共同”术语（koina）-共同之处在于它们不属于任何主题，但可能在关于任何事物的论证中发挥作用。我们发现多次以类似顺序列出涉及这些术语的论证。通常，它们包括：

1. 对立（antikeimena，antitheseis）
2.  对立物 (enantia)
3. 矛盾（apophaseis）
4. 拥有与缺乏（hexis kai sterêsis）
5.  亲属 (pros ti)
6.  情况 (ptôseis)
7. “更多与更少以及同样”

四种对立类型最为典型。每种类型指代一种术语对，即两个术语如何相互对立。相反是极端对立或相反的极端，如热和冷，干燥和潮湿，好和坏。矛盾对包括一个术语及其否定：好，不好。拥有（或条件）和缺乏由视力和盲目来说明。亲属是现代意义上的相对术语：一对包括一个术语及其相关的术语，例如大和小，父母和子女。

亚里士多德关联到案例的论证模式通常涉及从一个句子推断出包含副词或不同形式的同一词干的另一个句子：“如果有用的东西是好的，那么有用地做事就是做得好，有用的人也是好的”。在希腊语法用法中，ptôsis 意味着“格”（例如主格、与格、宾格）；亚里士多德在这里的用法显然是那种早期形式。

在标题更多和更少以及同样的情况下，亚里士多德将一些有些杂乱的论证模式分为一组，这些模式都以某种方式涉及“更多”、“更少”和“同样”这些术语。例如：“如果任何 A 都是 B，那么更多（更少）的 A 就是更多（更少）的 B”；“如果 A 比 C 更可能是 B，而 A 不是 B，那么 C 也不是”；“如果 A 比 B 更可能，而 B 是事实，那么 A 也是事实”。

####  8.2.2 主题 (IGNORE)

在《专题论》的核心是亚里士多德所称的“地点”或“位置”的一系列主题（topoi）。不幸的是，尽管很明显他将大部分《专题论》（第二至第六卷）视为这些主题的集合，但他从未明确定义这个术语。因此，解释者对于什么是地点存在相当大的分歧。有关讨论可见于 Brunschwig 1967，Slomkowski 1996，Primavesi 1997 和 Smith 1997。

### 8.3 辩证法和辩证论证的用途

辩证法的艺术在任何辩证论证有用的地方都会很有用。亚里士多德提到了三种这样的用途；每种都值得一些评论。

#### 8.3.1 体操辩证学

首先，在亚里士多德时代，学院中似乎存在一种程式化的辩论交流形式。这一点的主要证据仅仅是亚里士多德的《论题》，特别是第八卷，其中经常提到受规则约束的程序，显然默认听众会理解这些程序。在这些交流中，一个参与者扮演回答者的角色，另一个扮演提问者的角色。回答者开始通过断言某个命题（一个论题：“立场”或“接受”）来开始。然后，提问者试图通过向回答者提问来获得让步，从而推导出矛盾：也就是，驳斥（elenchein）回答者的立场。提问者只能提出可以用“是”或“否”回答的问题；一般来说，回答者只能用“是”或“否”回答，尽管在某些情况下，回答者可以对问题的形式提出异议。回答者可能会承诺根据某种类型的人或某个人（例如著名哲学家）的观点来回答，或者他们可能会根据自己的信仰来回答。这个过程中似乎有评判员或记分员。体操式的辩证比赛有时，正如其名称所示，是为了锻炼辩论技巧，但它们也可能作为探究过程的一部分而进行。

#### 8.3.2 将被考验的辩证法

亚里士多德还提到了一种“试验的艺术”，或者一种各种辩证论证的方式，“考验”（希腊词是形容词 peirastikê，属于女性：这类表达通常指代艺术或技能，例如 rhêtorikê，“修辞艺术”）。它的功能是检验那些声称拥有某种知识的人的主张，可以由不具备相关知识的人来实践。这种检验是一种反驳，基于这样一个原则：了解一个主题的人必须对其有一致的信念：因此，如果你能向我展示，我的某些信念导致矛盾，那么你就表明我对此并没有知识。

这在很大程度上让人想起苏格拉底的质询风格，几乎可以肯定地说它是由此演变而来的。事实上，亚里士多德经常指出辩证论证本质上是反驳性的。

#### 8.3.3 辩证法与哲学

辩证反驳本身不能建立任何命题（除非可能建立某些命题不一致的命题）。更重要的是，尽管从我的信念中推导出矛盾可能表明它们并不构成知识，但未能从中推导出矛盾并不能证明它们是真实的。因此，亚里士多德经常强调“辩证并不证明任何事情”，辩证艺术并非某种普遍知识。

在《论题》I.2 中，亚里士多德表示，辩证学在与“哲学科学”相关时是有用的。他给出的一个理由紧随在辩证的反驳功能之后：如果我们对我们的观点（以及我们的同伴和智者的观点）进行了彻底的反驳性审查，我们将更有能力判断什么是最可能是真实的和虚假的。事实上，我们发现在许多亚里士多德著作的开头就有这样的程序：列举关于主题的当前观点，以及这些观点引发的“难题”编制。亚里士多德对这种审查方式有一个特殊的术语：diaporia，即“通过难题思考”。

他提出了第二种更难理解也更有趣的用途。《后分析》认为，如果任何事情都可以被证明，那么并非所有已知的事情都是通过证明得知的。那么，科学的第一原理是如何被认识的？亚里士多德在《后分析》II.19 中给出的答案很难解释，近代哲学家经常发现它令人不满，因为（通常被解释为）它似乎使亚里士多德陷入了一种无法自圆其说的先验主义或理性主义，这既本身难以辩护，也与他自己对自然科学中经验研究不可或缺的坚持不一致。

在这种背景下，《主题论》第 I.2 节中的以下段落可能具有特殊重要性：

> 这也与每一门科学的首要事物有关。因为根据其自身的原则无法对所考虑的科学做出任何言论，因为原则首先存在，我们必须通过对每个原则的普遍接受来逐步了解这些原则。但这是辩证法的特殊之处，或者说最适当之处：因为它对所有科学的原则进行审查，所以有一种进行的方式。

一些解释者（始于 Owen 1961）借助这一段和其他段落，发现辩证法是亚里士多德哲学方法的核心。进一步讨论这个问题将使我们远离本文的主题（最充分的发展见于 Irwin 1988；另请参阅 Nussbaum 1986 和 Bolton 1990；批评方面，参见 Hamlyn 1990，Smith 1997）。

## 9. 辩证法与修辞学

亚里士多德说，修辞学，即说服性演讲的研究，是辩证法的“对应物”（antistrophos），修辞艺术是辩证法和性格类型研究的一种“衍生物”（paraphues ti）。与辩证法方法的对应关系很明显：修辞演讲，就像辩证论证一样，旨在说服他人接受某些结论，这些结论基于他们已经接受的前提。因此，在辩证语境中有用的措施，在这里也将同样有用：了解特定类型观众可能相信的前提，以及知道如何找到从中得出所需结论的前提。

《修辞学》确实符合这一概括描述：亚里士多德包括对不同类型的人或听众的讨论（并对每种类型倾向于相信什么进行概括），以及对《论题》中讨论的论证模式的摘要版本（在 II.23 中）。有关他修辞学的进一步讨论，请参阅亚里士多德的修辞学。

## 10. 诡辩论证

演示和辩证论证在亚里士多德看来都是有效论证的形式。然而，他还研究了他所称之为争辩性（eristikos）或诡辩性论证：他将这些定义为只表面上确立结论的论证。事实上，亚里士多德将这些定义为表面上的（但非真实的）辩证三段论。它们可能以以下两种方式呈现这种外观：

1. 结论只是表面上似乎必然地从前提中得出的论证（表面上，但并非真正的，sullogismoi）。
2. 真正的三段论是其前提只是表面上看起来可接受，但实际上并非如此。

在现代术语中，第一类论证看起来是有效的，但实际上是无效的。第二类论证起初更加令人困惑：鉴于可接受性取决于人们的信仰，似乎任何看起来是合理的东西实际上都必须是合理的。然而，亚里士多德可能指的是那些前提看起来可能是可以接受的论证，但在稍加思考后，我们立刻意识到我们实际上并不接受。考虑亚里士多德时代的这个例子：

* 无论你还没有失去的，你仍然拥有。
* 你没有失去角。
* 因此，你仍然有角

这显然是糟糕的，但问题并非在于它是无效的：问题实际上在于第一个前提，虽然表面上看起来是合理的，但实际上是错误的。事实上，任何稍具辩证能力的人一看到这个论证就会立刻意识到这一点。

亚里士多德对诡辩论的研究包含在《论诡辩的反驳》中，实际上这本书是《论题》的一种附录。

在很大程度上，当代关于谬误的讨论复制了亚里士多德自己的分类。有关进一步讨论，请参阅 Dorion 1995。

## 11. 非矛盾性和形而上学

亚里士多德关于科学的两个常见主题是：（1）科学的第一原则是不可证明的；（2）没有一个包括所有其他科学作为其部分的单一普遍科学。他说：“万物不属于同一类别，即使它们属于同一类别，所有存在也不能归于相同的原则”（《辩伪论》第 11 章）。因此，正是辩证法的普遍适用性使他否定了它作为一门科学的地位。

在《形而上学》第四卷（Γ）中，亚里士多德提出了一个似乎有所不同的观点。首先，他认为有一种以存在为其范畴的科学（他称之为“第一哲学”）。其次，他认为这种科学的原则将成为一切原则的第一原则（尽管他并未声称其他科学的原则可以从中得出）。第三，他将其中一个第一原则确定为“最可靠”的所有原则：即矛盾原则。正如他所陈述的那样，

> 同一事物在同一方面同时属于和不属于同一事物是不可能的（《形而上学》）。

这是所有原则中最安全的，亚里士多德告诉我们，因为“关于它不可能出错”。由于这是第一原则，它无法被证明；那些认为相反的人是“在逻辑方面未受教育的”。然而，亚里士多德随后进行了他所称的“反驳性证明”（apodeixai elenktikôs）这一原则。

进一步讨论这一原则以及亚里士多德对此的论证属于对他的形而上学的论述（参见亚里士多德：《形而上学》）。然而，应当注意：（1）这些论证在很大程度上借鉴了亚里士多德关于逻辑的观点，超过了逻辑作品之外的任何论著；（2）在逻辑作品中，矛盾非原则是亚里士多德最喜欢用来阐明“共同原则”（koinai archai）的例证之一，这些原则是辩证法艺术的基础。

参见亚里士多德的《形而上学》，亚里士多德关于非矛盾性的观点，Dancy 1975 年，以及 Code 1986 年的进一步讨论。

## 12. 时间与必然性：海战

亚里士多德在逻辑著作中的一段引文，在最近几十年中可能接受了最激烈的讨论，即《解释篇》第 9 章，亚里士多德在其中讨论了一个问题，即关于未来的每个命题是否必须要么为真要么为假。尽管在其上下文中算是一个次要问题，但这段引文提出了一个对亚里士多德的近代（也许是同时代的）重要的问题。

矛盾（反命题）是一对命题，其中一个断言另一个否定。《论释义》的一个主要目标是讨论这样一个命题：在每一个这样的矛盾中，必有一个成员为真，另一个为假。在讨论过程中，亚里士多德允许一些例外情况。其中一种情况是他所称的不定命题，比如“一个人在走路”：这个命题和“一个人不在走路”同时为真并没有任何阻碍。这个例外情况可以用相对简单的理由来解释。

一个不同的例外情况是由于更复杂的原因而产生的。考虑这两个命题：

1. 明天将会发生一场海战
2. 明天不会有海战

似乎这两者必有一真一假。但如果（1）现在为真，那么明天必将发生海战，明天不可能没有海战。根据这个谜题的结果，除了实际发生的事情外，其他任何事情都不可能发生：没有未实现的可能性。

这样的结论正如亚里士多德所指出的那样，对于他自己关于潜能的形而上学观点以及一些事情取决于我们的常识观念都构成了问题。因此，他提出了另一个关于矛盾对的一般命题的例外。

这一点可能会被大多数解释者接受。然而，限制是什么，以及是什么激发了这种限制，这是广泛争议的问题。例如，有人提出亚里士多德采用了或至少尝试了未来命题的三值逻辑，或者他容忍了真值缺失，或者他的解决方案包括更加深奥的推理。文献资料过于复杂，无法概括：请参阅安斯科姆（Anscombe）、欣蒂卡（Hintikka）、D.弗雷德（D. Frede）、惠特克（Whitaker）、沃特洛（Waterlow）。

从历史上看，亚里士多德很可能是在回应起源于梅加拉哲学家的一个论点。他将认为只有发生的事情才是可能的观点归因于梅加拉哲学家在《形而上学》第九卷（Θ）。他所关注的难题强烈地让人想起了 Diodorus Cronus 的“主要论证”，尤其是在某些进一步的细节上。例如，亚里士多德设想关于明天海战的声明是一万年前说出的。如果这是真的，那么它的真实性就是关于过去的一个事实；如果过去是不可改变的，那么那个过去的声明的真值也是如此。这让人想起了“过去的事情是必然的”这一主要论证的前提。Diodorus Cronus 活动在亚里士多德之后不久，他肯定受到了梅加拉观点的影响，无论他是否被称为梅加拉人（David Sedley 1977 认为他实际上是辩证学派的一员，而辩证学派无论如何都是梅加拉人的一个分支；参见 Dorion 1995 和 Döring 1989，Ebert 2008 以及文章《辩证学派》）。因此，亚里士多德在这里的目标很可能是某种梅加拉论证，也许是 Diodorus 的“主要论证”的前身。

## Bibliography

* Ackrill, J. L., 1961. _Aristotle’s Categories and De Interpretatione_ (Clarendon Aristotle Series),Oxford: Clarendon Press.
* Barnes, Jonathan, 1981. “Proof and the Syllogism”, 17–59 in Berti 1981.
* ––– (trans.), 1994. _Aristotle, Posterior Analytics_ (translation with commentary), 2nd edition, Oxford: Clarendon Press.
* Becker, Albrecht, 1933. _Die Aristotelische Theorie der Möglichkeitsschlüsse_, Berlin: Junker und Dunnhaupt.
* Berti, Enrico (ed.), 1981. _Aristotle on Science: The Posterior Analytics_, Padua: Antenore.
* Bolton, Robert, 1990. “The Epistemological Basis of Aristotelian Dialectic,” 185–236 in D. Devereux and P. Pellegrin (eds.), _Biologie, logique, et metaphysique chez Aristote_, Paris: Editions du CNRS, 1990.
* Broadie, Sarah \[Waterlow], 1982. _Passage and Possibility_, Oxford: Clarendon Press.
* Brunschwig, Jacques (ed. & trans.), 1967. _Aristote, Topiques I–IV_, Paris: Les Belles Lettres.
* –––, 2007. _Aristote, Topiques V–VIII_, Paris: Les Belles Lettres.
* –––, 1984. 31–40 in “Aristotle on Arguments without Winners or Losers”. _Wissenschaftskolleg – Jahrbuch 1984/85_, Berlin.
* Burnyeat, Myles, 1981. “Aristotle on Understanding Knowledge”, 97–139 in Berti 1981.
* Bydén, Börje (translator & commentator), 2000. _Aristoteles, De Interpretatione, Om Sofistiska Vederläggningar_, Stockholm: Thales.
* Clark, Michael, 1980. _The Place of Syllogistic in Logical Theory_, Nottingham: Nottingham University Press.
* Code, Alan, 1986. “Aristotle’s Investigation of a Basic Logical Principle: Which Science Investigates the Principle of Non-Contradiction?”, _Canadian Journal of Philosophy_, 16: 341–358.
* Corcoran, John, 1972. “Completeness of an Ancient Logic”, _Journal of Symbolic Logic_, 37: 696–705.
* –––, 1973. “A Mathematical Model of Aristotle’s Syllogistic”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 55: 191–219.
* Cresswell, Max, Adrian Rini, and Edwin Mares (eds.), 2016. _Logical Modalities from Aristotle to Carnap: The Story of Necessity_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Crivelli, Paolo, 2011. “Aristotle on Syllogisms from a Hypothesis”, in Angela Longo (ed.), _Argument from Hypothesis in Ancient Philosophy_, Naples: Bibliopolis, 95–184.
* Dancy, Russell, 1975. _Sense and Contradiction_, Dordrecht: D. Reidel,
* Döring, Klaus, 1989. “Gab es eine Dialektische Schule?” _Phronesis_, 34: 293–310.
* Dorion, Louis-André (tr. & comm.), 1995. _Les Réfutations sophistiques_, Paris: J. Vrin.
* Duncombe, Matthew, and Catarina Dutilh Novaes, 2016. “Dialectic and Logic in Aristotle and His Tradition.” _History and Philosophy of Logic_, 37: 1–8.
* Ebbesen, Sten, 1981. _Commentators and Commentaries on Aristotle’s Sophistici Elenchi_, 3 volumes, Leiden: E. J. Brill.
* Ebert, Theodor, 1985. “Gattungen der Prädikate und Gattungen des Seienden bei Aristoteles: Zum Verhältnis von Kat. 4 und Top. I.9”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 67: 113–138.
* –––, 2008. “In Defence of the Dialectical School”, in F. Alesse, et al. (eds.), _Anthropine Sophia_, Naples: Bibliopolis, 275–293.
* –––, 2015. “What Is a Perfect Syllogismi in Aristotle’s Syllogistic?” _Ancient Philosophy_, 35: 351–374.
* ––– and Nortmann, Ulrich, 2007. _Aristoteles, Analytica Priora, Buch I_, German translation with commentary, Berlin: Akademie Verlag.
* Ebrey, David, 2015. “Why Are There No Conditionals in Aristotle’s Logic?” _Journal of the History of Philosophy_, 53: 185–205.
* Evans, J. D. G., 1977. _Aristotle’s Concept of Dialectic_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Fait, Paolo (tr. & comm.), 2007. _Aristotele, Le confutazione sofistiche_, Rome-Bari: Edizione Laterza.
* –––, 2013. “The ‘False Validating Premiss’ in Aristotle’s Doctrine of Fallacies. An Interpretation of _Sophistical Refutations_ 8”, in Rapp and Hasper 2013, 238–267.
* Ferejohn, Michael, 1980. _The Origins of Aristotelian Science_, New Haven: Yale University Press.
* Frede, Dorothea, 1970. _Aristoteles und die Seeschlacht_, Goettingen.
* –––, 2012. “The _Endoxon_ Mystique: What _Endoxa_ Are and What They Are Not”, _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 43: 185–215.
* Frede, Michael, 1974. “Stoic vs. Peripatetic Syllogistic”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 56 (1): 1–32.
* –––, 1981. “Categories in Aristotle”, reprinted in M. Frede, _Essays in Ancient Philosophy_, Minneapolis: University of Minnesota Press, 1987, 29–48.
* Hambruch, Ernst, 1904. _Logische Regeln der Platonischen Schule in der Aristotelischen Topik_, Berlin: Weidemann.
* Hamlyn, D. W., 1990. “Aristotle on Dialectic”, _Philosophy_, 65: 465–476.
* Hasper, Pieter Sjoerd, 2013. “Aristotle’s _Sophistical Refutations_. A Translation”, in Rapp and Hasper 2013, 13–53.
* Hecquet, Myriam (tr. & comm.), 2019. _Aristote, Les réfutations sophistiques_, Paris: Libraire Philosophique J. Vrin.
* Hintikka, Jaakko, 1973. _Time and Necessity; Studies in Aristotle’s Theory of Modality_, Oxford: Clarendon Press.
* Ierodiakonou, Katerina, 2002. “Aristotle’s Use of Examples in the _Prior Analytics_”, _Phronesis_, 47: 127–152.
* Irwin, Terence, 1988. _Aristotle’s First Principles_, Oxford: Clarendon Press.
* Johnson, Fred, 1994. “Apodictic Syllogisms: Deductions and Decision Procedures”, _History and Philosophy of Logic_, 16: 1–18.
* Judson, Lindsay, 2019. “Aristotle and Crossing the Boundaries between the Sciences.” _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 101: 177–204.
* Le Blond, J. M., 1939. _Logique et méthode chez Aristote_, Paris: J. Vrin.
* Lear, Jonathan, 1980. _Aristotle and Logical Theory_, Cambridge University Press.
* Łukasiewicz, Jan, 1957. _Aristotle’s Syllogistic from the Standpoint of Modern Formal Logic_, second edition, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 1910. _O Zasadzie Sprzecznosci u Arystotelesa. Studium Krytyczne_ \[On the Principle of Contradiction in Aristotle. A Critical Study], Krakow: Polska Akademia Umieijetnosci; English translation as “On the Principle of Contradiction in Aristotle”, M. Wedin (trans.), _Review of Metaphysics_, 24 (1971): 485–509.
* Leszl, Walter, 2004. “Aristotle’s Logical Works and His Conception of Logic”, _Topoi_, 23: 71–100.
* Malink, Marko, 2008. “_ΤΩI_ vs. _ΤΩN_ in _Prior Analytics_ 1.1–22”, _Classical Quarterly_, 58: 519–536.
* –––, 2006. “A Reconstruction of Aristotle’s Modal Syllogistic”, _History and Philosophy of Logic_, 27 (2): 95–141.
* –––, 2013. _Aristotle’s Modal Syllogistic_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 2015. “The Beginnings of Formal Logic: Deduction in Aristotle’s _Topics_ vs. _Prior Analytics_”, _Phronesis_, 60: 267–309.
* McCall, Storrs, 1963. _Aristotle’s Modal Syllogistic_, Amsterdam: North-Holland.
* McKirahan, Richard, 1992. _Principles and Proofs_, Princeton: Princeton University Press.
* Moraux, Paul, 1968. “La joute dialectique d’après le huitième livre des _Topiques_”, in Owen 1968.
* Morison, Ben, 2008. “What Was Aristotle’s Concept of Logical Form?”, in Morison and Katerina Ierodiakonou (eds.), _Episteme, Etc._ ,Oxford: Oxford University Press, 172–188.
* Nortmann, Ulrich, 1996. _Modale Syllogismen, mögliche Welten, Essentialismus: eine Analyse der aristotelischen Modallogik_, Berlin: De Gruyter.
* –––, 2002. “The Logic of Necessity in Aristotle: An Outline of Approaches to the Modal Syllogistic, Together with a General Account of _de dicto_- and _de re_-Necessity”, _History and Philosophy of Logic_, 23: 253–265.
* Nussbaum, Martha, 1986. _The Fragility of Goodness_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Owen, G. E. L., 1961. “_Tithenai ta phainomena_”, in S. Mansion (ed.), _Aristote et les problèmes de méthode_, Louvain: Presses Universitaires de Louvain.
* ––– (ed.), 1968. _Aristotle on Dialectic: The Topics_ (Proceedings of the Third Symposium Aristotelicum), Cambridge: Cambridge University Press.
* Patterson, Richard, 1995. _Aristotle’s Modal Logic: Essence and Entailment in the Organon_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Patzig, Günther, 1969. _Aristotle’s Theory of the Syllogism_, Jonathan Barnes (trans.), Dordrecht: D. Reidel.
* Peterson, Sandra, 1969. _The Masker Paradox_. Ph. D. Dissertation, Princeton.
* Primavesi, Oliver, 1996. _Die aristotelische Topik_, Munich: C. H. Beck.
* Rapp, Christopher, and Pieter Sjoerd Hasper, 2013. _Logical Analysis and History of Philosophy_ 15 (Special Issue: Fallacious Arguments in Ancient Philosophy).
* Rini, Adriane, 2011. _Aristotle’s Modal Proofs: Prior Analytics A8–22 in Predicate Logic_, Dordrecht: Springer.
* Ross, W. D. (ed.), 1951. _Aristotle’s Prior and Posterior Analytics_, Oxford: Clarendon Press.
* Sedley, David, 1977. “Diodorus Cronus and Hellenistic Philosophy” _Proceedings of the Cambridge Philological Society_, 203 NS 23: 74–120.
* Slomkowski, Paul, 1997. _Aristotle’s Topics_, Leiden: Brill.
* Smiley, Timothy, 1973. “What Is a Syllogism?”, _Journal of Philosophical Logic_, 2: 136–154.
* –––, 1994. “Aristotle’s Completeness Proof”, _Ancient Philosophy_, 14 (Special Issue): 25–38.
* Smith, Robin, 1982. “What Is Aristotelian Ecthesis?” _History and Philosophy of Logic_, 3: 113–127.
* Smith, Robin (translator & commentator), 1989. _Aristotle’s Prior Analytics_, Indianapolis: Hackett.
* –––, 1997. _Aristotle, Topics I, VIII, and Selections_ (Clarendon Aristotle Series), Oxford: Clarendon Press.
* Solmsen, Friedrich, 1929. _Die Entwicklung der aristotelischen Logik und Rhetorik_, Berlin: Weidmann.
* Stocks, J. L., 1933. “The Composition of Aristotle’s Logical Works.” _Classical Quartely_, 27: 115–124.
* Striker, Gisela (translator & commentator), 2009. _Aristotle, Prior Analytics I_ (Clarendon Aristotle Series), Gisela Striker (trans.), Oxford: Clarendon Press.
* Striker, Gisela, 1985. “Notwendigkeit mit Lücken”, _Neue Hefte für Philosophie_, 24/25: 146–164.
* –––, 1994. “Modal vs. Assertoric Syllogistic”, _Ancient Philosophy_, 14 (Special Issue): 39–51.
* Swanson, Carrie, 2013. “Aristotle’s Expansion of the Taxonomy of Fallacy in _De Sophisticis Elenchis_ 8”, in Rapp and Hasper 2013, 200–237.
* –––, 2016. “Begging the Question As a Criticism of an Argument in Itself in _Topics_ 8.11”, _History and Philosophy of Logic_, 37: 33–77.
* –––, 2017. “Aristotle on Ignorance of the Definition of Refutation”, _Apeiron_, 50: 153–196.
* Thom, Paul, 1981. _The Syllogism_, Munich: Philosophia Verlag.
* –––, 1996. _The Logic of Essentialism: An Interpretation of Aristotle’s Modal Syllogistic_, Dordrecht: Kluwer.
* Thomason, Steven K., 1993. “Semantic Analysis of the Modal Syllogistic”, _Journal of Philosophical Logic_, 22: 111–128.
* van Rijen, Jeroen, 1989. _Aspects of Aristotle’s Logic of Modalities_, Dordrecht: Reidel.
* Weidemann, Hermann (translator & commentator), 1994. _Aristoteles, Peri Hermeneias_, Berlin: Akademie Verlag.
* –––, 2004. “Aristotle on the Reducibility of All Valid Syllogistic Moods to the Two Universal Moods of the First Figure (Apr A7, 29b1–25)”, _History and Philosophy of Logic_, 25: 73–78.
* Whitaker, C. W. A., 1996. _Aristotle’s De Interpretatione: Contradiction and Dialectic_, Oxford: Clarendon Press.
* Wedin, Michael V., 1990. “Negation and Quantification in Aristotle”, _History and Philosophy of Logic_, 11 (2): 131–150.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-logic).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-logic/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-logic\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-logic/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Aristotle, General Topics: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-aesthetics/) | [Aristotle, General Topics: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/) | [Aristotle, General Topics: rhetoric](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-rhetoric/) | [Aristotle, Special Topics: mathematics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/) | [Aristotle, Special Topics: on non-contradiction](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-noncontradiction/) | Chrysippus | [Diodorus Cronus](https://plato.stanford.edu/entries/diodorus-cronus/) | [future contingents](https://plato.stanford.edu/entries/future-contingents/) | [logic: ancient](https://plato.stanford.edu/entries/logic-ancient/) | [logic: relevance](https://plato.stanford.edu/entries/logic-relevance/) | Megaric School | [square of opposition](https://plato.stanford.edu/entries/square/) | [Stoicism](https://plato.stanford.edu/entries/stoicism/)

### Acknowledgments

I am indebted to Alan Code, Marc Cohen, and Theodor Ebert for helpful criticisms of earlier versions of this article. I thank Franz Fritsche, Nikolai Biryukov, Ralph E. Kenyon, Johann Dirry, Ben Greenberg, Hasan Masoud, Marc Michael Hämmerling, James Whitely, and edward@logicmuseum.com for calling my attention to errors.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Robin Smith](http://philosophy.tamu.edu/html/bio-Smith.html) <[_rasmith@tamu.edu_](mailto:rasmith%40tamu%2eedu)>
